---
layout: post
title: "redis数据操作"
date: 2019-07-21
tags:
  - Redis
  - 数据库
categories:
  - [数据库, Redis]
  - [Python]
---

## redis数据操作

### 数据结构

* *redis* 是*key-value* 的数据结构，每条数据都是一个键值对，键的类型是字符串（键不可以重复）
* 值的类型有*5*种：字符串(*string*)、哈希(*hash*)、列表(*list*)、集合(*set*)、有序集合(*zset*)

### string类型

* 它在*Redis* 中是以二进制存储的，所以该类型可以接受任何格式的数据
* 字符串类型中，*value* 最多可以容纳的数据长度为*512M*

#### 数据存入

* 设置键值：`set key value`
* 设置键值及其过期时间：`setex key seconds value`  (*seconds* 表示过期秒数)
* 设置多个键值：`mset key1 value1 key2 value2`
* 追加值：`append key value`

#### 数据获取

* 获取单个键的数据：`get key`
* 获取多个键的数据：`mget key1 key2...`

### 键命令

* 键命令是对所有类型的数据均可以操作
* 查找键：`keys xxx`  (参数支持正则)
* 判断键是否存在：`exists key`  (存在就返回1，反之返回0)
* 查看键对应*value*的类型：`type key`
* 删除键及其对应的值：`del key1 key2...`
* 设置过期时间：`expire key seconds`
* 查看键有效时间：`ttl key`

### hash类型

#### 数据的增加修改

* 设置单个属性：`hset key field value`  (键 属性 值)
* 设置多个属性：`hmset key field1 value1 field2 value2`

#### 数据的获取

* 获取指定键所有的属性：`hkeys key`
* 获取一个属性的值：`hget key field`
* 获取多个属性的值：`hmget key field1 feild2`
* 获取所有属性的值：`hvals key`

#### 数据的删除

* 删除整个*hash* 键及值，需用*del*
* 删除属性及其对应值：`hdel key field1 field2`

### list类型

* 列表的元素类型为*string*，会按照插入顺序排序

#### 数据增加

* 在左侧插入数据：`lpush key value1 value2`
  * 例：从键为a1的列表左侧加入数据a,b,c
    * `lpush a1 a b c`
* 在右侧插入数据：`rpush key value1 value2`
* 在指定元素前或后插入新元素：`linsert key before或after 现有元素 新元素`

#### 数据的获取

* `lrange key start stop`
* 返回列表⾥指定范围内的元素
  - start、stop为元素的下标索引
  - 索引从左侧开始，第⼀个元素为0
  - 索引可以是负数，表示从尾部开始计数，如-1表示最后⼀个元素

#### 数据修改

* 设定指定索引位置的元素值：`lset key index value`

#### 数据删除

* 删除指定元素：`lrem key count value`
  * 将列表中前count次出现的值为value的元素移除
  * count > 0: 从头往尾移除
  * count < 0: 从尾往头移除
  * count = 0: 移除所有

### set类型

* 无序集合，元素为*string* 类型，元素具有**唯一性**，不重复

#### 数据增加

* 添加元素：`sadd key member1 member2`

#### 数据获取

* `smembers key` （无序，不重复）

#### 删除

* `srem key member1..`

### zset类型

* 有序，元素为string类型，唯一不重复
* 每个元素都会关联一个*double* 类型的*score* ，表示权重，通过权重将元素从小到大排序

#### 数据添加

* `zadd key score1 member1 score2 member2 ...`

#### 数据获取

* `zrange key start stop`
* 返回*score*值在*min*和*max*之间的成员：`zrangebyscore key min max`
* 返回成员*member* 的*score* 值：`zscore key member`

#### 数据删除

* 删除指定元素：`zrem key member1 member2...`
* 删除权重在指定范围的元素：`zremrangebyscore key min mxa`

### Redis与PYthon交互

* 安装*redis*的包

* 导入模块，这个模块中提供了*StrictRedis*对象(Strict严格)，⽤于连接*redis*服务器，并按照不同类型提供 了不同⽅法，进⾏交互操作

  ```python
  sr = StrictRedis(host='localhost', port=6379, db=0)
  # ip端口不写的话就是默认的
  sr = StrictRedis()
  ```

  

* 其方法就是每个类型的数据操作的方法